> **实验** **3** **语法分析器-布尔表达式和控制语句**
>
> 语法分析器分两部分，第一部分为算术表达式，第二部分为布尔表达式和控制语句。
>
> **要求**
>
> 参考课本 4.4 ，实现递归下降语法分析器。
>
> 当语法分析器需要单词符号时，调用词法分析器获取单词符号。
>
> **文法**

说明： 下列文法中，黑色字体与实验 2 相同， 即第一、二步与实验 2 相同；蓝色字体为新增部分，从第三步开始。

> *stmts* *→* *stmt* *rest0*
>
> *rest0* *→* *stmt* *rest0* \| ε
>
> *stmt* → *loc* **=** *expr*;
>
> \| **if(***bool***)** *stmt* **else** *stmt*
>
> \| **while(***bool***)** *stmt*
>
> *loc*→ **id** *resta*
>
> *resta* *→* \[*elist*\] \| ε *elist* *→* *expr* *rest1*
>
> *rest1* *→* *,* *expr* *rest1* \| ε
>
> *bool* → *equality*
>
> *equality* →*rel* *rest4*
>
> *rest4* → ==*rel* *rest4* \| !=*rel* *rest4* \| **ε** *rel* →*expr* *rop_expr*
>
> *rop_expr* → \<expr \| \<=expr \| \>expr\| \>=expr \| **ε**
>
> *expr* → *term* *rest5*
>
> *rest5→* **+***term* *rest5* \|**-***term* *rest5* \| ε *term* → *unary* *rest6*
>
> *rest6→* **\*** *unary* *rest6* \| **/** *unary* *rest6* \| **ε** *unary* →*factor*

*factor* → **(***expr***)** \| *loc* \| **num**

> **测试**
>
> if(flag==1)
>
> while(i\<=100)
>
> i=c\[i\]\*d; else
>
> z\[i,j\]=a+k; s=t;
>
> **步骤**
>
> 可将以上文法分解为小的文法分步完成。
>
> **第一步** **包含乘、除的算术表达式**
>
> *term* → *unary* *rest6*
>
> *rest6* *→* **\*** *unary* *rest6* \| **/** *unary* *rest6* \| **ε** *unary* →*factor*

*factor* → **num**

> 测试：
>
> 5\*2/3
>
> 输出（二选一）：
>
> 1\) 按使用产生式过程
>
> \(1\) term → unary rest6
>
> \(2\) unary →factor
>
> \(3\) factor → num
>
> \(4\) rest6→ \* unary rest6
>
> \(5\) unary →factor
>
> \(6\) factor → num
>
> \(7\) rest6→ / unary rest6
>
> \(8\) unary →factor
>
> \(9\) factor → num
>
> \(10\) rest6→ ε
>
> 2\) 按推导过程
>
> \(1\) term → unary rest6
>
> \(2\) → factor rest6
>
> \(3\) → num rest6
>
> \(4\) → num \* unary rest6
>
> \(5\) → num \* factor rest6
>
> \(6\) → num \* num rest6
>
> \(7\) → num \* num / unary rest6
>
> \(8\) → num \* num / factor rest6
>
> \(9\) → num \* num / num rest6
>
> \(10\) → num \* num / num
>
> **第二步** **加入加、减运算**
>
> *expr* → *term* *rest5*
>
> *rest5* *→* **+***term* *rest5* \|**-***term* *rest5* \| ε
>
> *term* → *unary* *rest6*
>
> *rest6* *→* **\*** *unary* *rest6* \| **/** *unary* *rest6* \| **ε** *unary* →*factor*

*factor* → **num**

> 测试：
>
> 9+5\*2/3-6 输出（二选一）：
>
> 1\) 按使用产生式过程
>
> \(1\) expr → term rest5
>
> \(2\) term → unary rest6
>
> \(3\) unary →factor
>
> \(4\) factor → num
>
> \(5\) rest6→ ε
>
> \(6\) rest5→ +term rest5
>
> \(7\) term → unary rest6
>
> \(8\) unary →factor
>
> \(9\) factor → num
>
> \(10\) rest6→ \* unary rest6
>
> \(11\) unary →factor
>
> \(12\) factor → num
>
> \(13\) rest6→ / unary rest6
>
> \(14\) unary →factor
>
> \(15\) factor → num
>
> \(16\) rest6→ ε
>
> \(17\) rest5→ -term rest5
>
> \(18\) term → unary rest6
>
> \(19\) unary →factor
>
> \(20\) factor → num
>
> \(21\) rest6→ ε
>
> \(22\) rest5→ ε
>
> 2\) 按推导过程
>
> **第三步** **加入关系运算**
>
> *bool* → *equality*
>
> *equality* →*rel* *rest4*
>
> *rest4* → ==*rel* *rest4* \| !=*rel* *rest4* \| **ε** *rel* →*expr* *rop_expr*
>
> *rop_expr* → \<expr \| \<=expr \| \>expr\| \>=expr \| **ε**
>
> *expr* → *term* *rest5*
>
> *rest5* *→* **+***term* *rest5* \|**-***term* *rest5* \| ε *term* → *unary* *rest6*
>
> *rest6* *→* **\*** *unary* *rest6* \| **/** *unary* *rest6* \| **ε** *unary* →*factor*

*factor* → **(***expr***)** \| **num**

> 测试：
>
> 1==4\<=8
>
> 输出（二选一）：
>
> 1\) 按使用产生式过程

\(1\) ![](media/image1.png)bool → equality ![](media/image2.png)

> \(2\) equality →rel rest4
>
> \(3\) rel →expr rop_expr
>
> \(4\) expr → term rest5
>
> \(5\) term → unary rest6
>
> \(6\) unary →factor
>
> \(7\) factor → num
>
> \(8\) rest6→ ε
>
> \(9\) rest5→ ε
>
> \(10\) rop_expr→ ε
>
> \(11\) rest4 → ==rel rest4
>
> \(12\) rel →expr rop_expr
>
> \(13\) expr → term rest5
>
> \(14\) term → unary rest6
>
> \(15\) unary →factor
>
> \(16\) factor → num
>
> \(17\) rest6→ ε
>
> \(18\) rest5→ ε
>
> \(19\) rop_expr→ \<=expr
>
> \(20\) expr → term rest5
>
> \(21\) term → unary rest6
>
> \(22\) unary →factor
>
> \(23\) factor → num
>
> \(24\) rest6→ ε
>
> \(25\) rest5→ ε
>
> \(26\) rest4→ ε
>
> **第四步** **加入语句和数组**
>
> *stmts* *→* *stmt* *rest0*
>
> *rest0* *→* *stmt* *rest0* \| ε
>
> *stmt* → *loc* **=** *expr*;
>
> \| **if(***bool***)** *stmt* **else** *stmt*
>
> \| **while(***bool***)** *stmt*
>
> *loc*→ **id** *resta*
>
> *resta* *→* \[*elist*\] \| ε *elist* *→* *expr* *rest1*
>
> *rest1* *→* *,* *expr* *rest1* \| ε
>
> *bool* → *equality*
>
> *equality* →*rel* *rest4*
>
> *rest4* → ==*rel* *rest4* \| !=*rel* *rest4* \| **ε** *rel* →*expr* *rop_expr*
>
> *rop_expr* → \<expr \| \<=expr \| \>expr\| \>=expr \| **ε**
>
> *expr* → *term* *rest5*
>
> *rest5* *→* **+***term* *rest5* \|**-***term* *rest5* \| **ε** *term* → *unary* *rest6*
>
> *rest6* *→* **\*** *unary* *rest6* \| **/** *unary* *rest6* \| **ε** *unary* →*factor*

*factor* → **(***expr***)** \| *loc* \| **num**

> 测试：
>
> while(a\[i\])
>
> b\[i,j\]=10; 输出：
>
> 1\) 按使用产生式过程

\(1\) stmts -\> stmt rest0

\(2\) stmt -\> while(bool) stmt

\(3\) bool -\> equality

\(4\) equality -\> rel rest4

\(5\) rel -\> expr rop_expr

\(6\) expr -\> term rest5

\(7\) term -\> unary rest6

\(8\) unary -\> factor

\(9\) factor -\> loc

\(10\) loc -\> id resta

\(11\) resta -\> \[elist\]

\(12\) elist -\> expr rest1

\(13\) expr -\> term rest5

\(14\) term -\> unary rest6

\(15\) unary -\> factor

\(16\) factor -\> loc

\(17\) loc -\> id resta

\(18\) resta -\> ε

\(19\) rest6 -\> ε

\(20\) rest5 -\> ε

\(21\) rest1 -\> ε

\(22\) rest6 -\> ε

\(23\) rest5 -\> ε

\(24\) rop_expr -\> ε

\(25\) rest4 -\> ε

\(26\) stmt -\> loc = expr;

\(27\) loc -\> id resta

\(28\) resta -\> \[elist\]

\(29\) elist -\> expr rest1

\(30\) expr -\> term rest5

\(31\) term -\> unary rest6

\(32\) unary -\> factor

\(33\) factor -\> loc

\(34\) loc -\> id resta

\(35\) resta -\> ε

\(36\) rest6 -\> ε

\(37\) rest5 -\> ε

\(38\) rest1 -\> , expr rest1

\(39\) expr -\> term rest5

\(40\) term -\> unary rest6

\(41\) unary -\> factor

\(42\) factor -\> loc

\(43\) loc -\> id resta

\(44\) resta -\> ε

> \(45\) rest6 -\> ε
>
> \(46\) rest5 -\> ε
>
> \(47\) rest1 -\> ε
>
> \(48\) expr -\> term rest5
>
> \(49\) term -\> unary rest6
>
> \(50\) unary -\> factor
>
> \(51\) factor -\> num
>
> \(52\) rest6 -\> ε
>
> \(53\) rest5 -\> ε
>
> \(54\) rest0 -\> ε
>
> **第五步** **测试完整文法**

while(sum\<10000)

> if(a\<b)
>
> sum=sum\*(c\[10\]+10); else
>
> c\[10\]=sum\*c\[10\]+10; x\[i,j\]=sum;
>
> 输出：
>
> 1\) 按使用产生式过程
>
> \(1\) stmts → stmt rest0
>
> \(2\) stmt → while(bool) stmt
>
> \(3\) bool → equality
>
> \(4\) equality → rel rest4
>
> \(5\) rel → expr rop_expr
>
> \(6\) expr → term rest5
>
> \(7\) term → unary rest6
>
> \(8\) unary → factor
>
> \(9\) factor → loc
>
> \(10\) loc → id resta
>
> \(11\) resta → ε
>
> \(12\) rest6 → ε
>
> \(13\) rest5 → ε
>
> \(14\) rop_expr → \< expr
>
> \(15\) expr → term rest5
>
> \(16\) term → unary rest6
>
> \(17\) unary → factor
>
> \(18\) factor → num
>
> \(19\) rest6 → ε
>
> \(20\) rest5 → ε
>
> \(21\) rest4 → ε
>
> \(22\) stmt → if(bool) stmt else stmt

\(23\) bool → equality

\(24\) equality → rel rest4

\(25\) rel → expr rop_expr

\(26\) expr → term rest5

\(27\) term → unary rest6

\(28\) unary → factor

\(29\) factor → loc

\(30\) loc → id resta

\(31\) resta → ε

\(32\) rest6 → ε

\(33\) rest5 → ε

\(34\) rop_expr → \< expr

\(35\) expr → term rest5

\(36\) term → unary rest6

\(37\) unary → factor

\(38\) factor → loc

\(39\) loc → id resta

\(40\) resta → ε

\(41\) rest6 → ε

\(42\) rest5 → ε

\(43\) rest4 → ε

\(44\) stmt → loc = expr ;

\(45\) loc → id resta

\(46\) resta → ε

\(47\) expr → term rest5

\(48\) term → unary rest6

\(49\) unary → factor

\(50\) factor → loc

\(51\) loc → id resta

\(52\) resta → ε

\(53\) rest6 → \* unary rest6

\(54\) unary → factor

\(55\) factor → ( expr )

\(56\) expr → term rest5

\(57\) term → unary rest6

\(58\) unary → factor

\(59\) factor → loc

\(60\) loc → id resta

\(61\) resta → \[ elist \]

\(62\) elist → expr rest1

\(63\) expr → term rest5

\(64\) term → unary rest6

\(65\) unary → factor

\(66\) factor → num

\(67\) rest6 → ε

\(68\) rest5 → ε

> rest1 → ε
>
> rest6 → ε
>
> rest5 → + term rest5 term → unary rest6 unary → factor
>
> factor → num rest6 → ε
>
> rest5 → ε
>
> rest6 → ε
>
> rest5 → ε
>
> stmt → loc = expr ; loc → id resta
>
> resta → \[ elist \]
>
> elist → expr rest1 expr → term rest5 term → unary rest6 unary → factor
>
> factor → num rest6 → ε
>
> rest5 → ε
>
> rest1 → ε
>
> expr → term rest5 term → unary rest6 unary → factor
>
> factor → loc loc → id resta
>
> resta → ε
>
> rest6 → \* unary rest6 unary → factor
>
> factor → loc loc → id resta
>
> resta → \[ elist \]
>
> elist → expr rest1 expr → term rest5 term → unary rest6 unary → factor
>
> factor → num rest6 → ε
>
> rest5 → ε
>
> rest1 → ε
>
> rest6 → ε
>
> rest5 → + term rest5 term → unary rest6 unary → factor
>
> factor → num rest6 → ε

\(115\) rest5 → ε

\(116\) stmts → stmt rest0

\(117\) stmt → loc = expr ;

\(118\) loc → id resta

\(119\) resta → \[ elist \]

\(120\) elist → expr rest1

\(121\) expr → term rest5

\(122\) term → unary rest6

\(123\) unary → factor

\(124\) factor → loc

\(125\) loc → id resta

\(126\) resta → ε

\(127\) rest6 → ε

\(128\) rest5 → ε

\(129\) rest1 → , expr rest1

\(130\) expr → term rest5

\(131\) term → unary rest6

\(132\) unary → factor

\(133\) factor → loc

\(134\) loc → id resta

\(135\) resta → ε

\(136\) rest6 → ε

\(137\) rest5 → ε

\(138\) rest1 → ε

\(139\) expr → term rest5

\(140\) term → unary rest6

\(141\) unary → factor

\(142\) factor → loc

\(143\) loc → id resta

\(144\) resta → ε

\(145\) rest6 → ε

\(146\) rest5 → ε

\(147\) rest0 → ε
